# Импульс (релятивистский)

**Импульс тела**, которое движется с около световой скоростью

$$
p = \frac{Mv}{ \sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}
$$ 

* M - масса тела покоя (т.е масса тела, когда оно неподвижно, это важно, т.к когда тело приобретает околосветовую скорость, его масса увеличивается)
  
* c - скорость света

* v - скорость тела 

или

$$
p = Mс\beta\gamma
$$

* M - масса тела покоя
* с - скорость света
* $\beta = \frac{v^2}{c^2}$
* $\gamma = \frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}} = \frac{1}{\sqrt{1-\beta^2}}$ 

$$
P = M(v)\cdot v 
$$

* $M(v) = M\gamma$

т.к тело движется с околосветовой скоростью, то его масса увеличивается, т.е масса зависит от скорости

если $\frac{v}{c} << 1$, то M(v) $\approx$ M

# Релятивистская энергия


$$\measuredangle \ \frac{1}{1-\frac{v^2}{c^2}}-\frac{\frac{v^2}{c^2}}{1-\frac{v^2}{c^2}}=1$$  
что тоже самое  
$$\gamma^2-\beta^2\gamma^2=1$$

Домножим равенство на $M^2c^4$ и получим

$$M^2c^4(\gamma^2-\beta^2\gamma^2)=M^2c^4$$

расскрыли скобки и свернули с помощью формулы квадрата импульса 
$\measuredangle \ p^2= M^2C^2\beta^2\gamma^2$

$$M^2c^4\gamma^2-p^2c^2=M^2c^4$$

$$\measuredangle Mc^2\gamma=\frac{Mc^2}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}$$

$Mc^2=const$, а $\gamma$ можно можно разложить в ряд Тейлора  

$Mc^2\gamma = Mc^2(1+1/2\beta+..)=Mc^2+\frac{1}{2}Mv^2$

* $Mc^2$ - **потенциальная энергия**
* $\frac{1}{2}Mv^2$ - **кинетическая энергия**

получаем, что 

$E_{пол}=Mc^2\gamma=\frac{Mc^2}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}$

Получаем **формулу зависимости полной энергии и импульса**

$$E^2 - p^2c^2=M^2c^4$$

# Преобразование импульса и энергии

$P_x=M\frac{dx}{dt}$   
$P_y=M\frac{dy}{dt}$  
$P_z=M\frac{dz}{dt}$

$E = Mc^2\frac{dt}{d\tau}$  
* $\frac{dt}{d\tau} = \frac{1}{\gamma}$

**Прямое преобразование лоренца для импульса и энергии**

$$p_x'= \gamma(p_x-\frac{\beta E}{c})$$  
$$p_y'=p_y$$  
$$p_z'=p_z$$  
$$E' = \gamma(E-p_xc\beta)$$

**Обратное преобразование лоренца для импульса и энергии**

$$p_x= \gamma(p_x'-\frac{\beta E}{c})$$  
$$p_y=p_y'$$  
$$p_z=p_z'$$  
$$E = \gamma(E'-p_x'c\beta)$$


$v_x=\frac{dx}{dt}=\frac{dx}{d\varphi}\frac{d\varphi}{dt}=\frac{P_xMc^2}{ME}=\frac{c^2P_x}{E}$

$$P = V\frac{E}{c^2}$$